\chapter{Моделирование тепловых процессов при высокотемпературной
обработке композиционного покрытия плазменной струёй с целью его упрочнения}\label{section:plasma_jet}

\section{Описание модели}

Моделированию подлежит стадия прогрева высокотемпературным импульсом плазмы
композиционного покрытия, состоящего из карбида титана ($TiC$) и нихрома ($Ni_{80}Cr_{20}$)
в роли инертного наполнителя. Частицы-``микрокомпозиты'' карбида титана
распределены равномерно в связующем материале из нихрома. Представление
обмазки в виде гетерогенной среды позволяет учитывать особенности структуры и
локальные изменения теплопроводности в исходной системе. Фрагмент
структуры обмазки с регулярной укладкой частиц-``микрокомпозитов''
представлен на рисунке \ref{fig:cells}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{cells.png}
\caption{Геометрическая модель фрагмента обмазки, содержащего 15
частиц-``микрокомпозитов'', в области границы с подложкой}
\label{fig:cells}
\end{figure}

С целью улучшения равномерности прогрева, уплотнения
и уменьшения пористости покрытия плазменная горелка может быть приведена в движение.
Поэтому рассматриваются два способа обработки покрытия: статичной и движущейся плазменной горелкой.
Для моделирования необходимо определить свойства компонентов, составляющих
нагреваемую среду; граничные условия, определяемые темпрературным профилем импульса
плазмы; определение траектории движения горелки для динамического способа обработки покрытия.

\subsection{Свойства карбида титана}

Плотность карбида титана равна $\rho=4930$ кг/м$^3$.

Удельная теплоёмкость равна $c=460$ Дж/(К$\cdot$кг).

Значения теплопроводности в зависимости от температуры представлены в таблице \ref{table:tic-conductivity} \cite{tic}.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    T, \textdegree{}C & $\lambda$, Вт/(м$\cdot$К)  \\ \hline
    $20$ & $7$ \\
    $1500$ & $30$ \\
    $2000$ & $40$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Теплопроводность карбида титана в зависимости от температуры}
\label{table:tic-conductivity}
\end{table}

Данная зависимость может быть аппроксимирована линейной функцией: $\lambda(T) = 2.798 + 0.014 \cdot T$.

\subsection{Свойства нихрома}

Плотность нихрома $Ni_{80}Cr_{20}$ равна $\rho=8200$ кг/м$^3$.

Удельная теплоёмкость равна $c=842$ Дж/(К$\cdot$кг).

Значения теплопроводности в зависимости от температуры показаны в таблице \ref{table:nicr-conductivity} \cite{nicr}.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    T, \textdegree{}C & $\lambda$, Вт/(м$\cdot$К)  \\ \hline
    $0$ & $12.5604$ \\
    $100$ & $13.8164$ \\
    $200$ & $15.491$ \\
    $300$ & $17.166$ \\
    $400$ & $18.841$ \\
    $500$ & $21.353$ \\
    $600$ & $23.027$ \\
    $700$ & $24.702$ \\
    $800$ & $26.377$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Теплопроводность нихрома в зависимости от температуры}
\label{table:nicr-conductivity}
\end{table}

В статье \cite{nicr} также предлагается и обосновывается квадратичная аппроксимация теплопроводности:
\begin{gather*}
    \overline{\lambda}(\overline{T}) = 1 + 3.3 \cdot 10^{-2} \cdot \overline{T} + 1.1 \cdot 10^{-4} \cdot \overline{T}^2 \\
    \overline{T} = \frac{T}{T_0} - 1,
    \overline{\lambda}(\overline{T}) = \frac{\lambda(T)}{\lambda(T_0)} \\
    T_0 = 25\text{\textdegree{}C},
    \lambda(T_0) = 12.375 \text{ Вт/(м$\cdot$К)}
\end{gather*}

Равенства указаны для температур в \textdegree{}C. Выведем прямую зависимость
теплопроводности от температуры в \textdegree К:
\begin{gather*}
    \lambda(T) = 7.69833 + 15.0363 \cdot 10^{-3} \cdot T + 2.178 \cdot 10^{-6} \cdot T^2
\end{gather*}

\subsection{Граничные условия}

Считаем, что температуры на всех границах, кроме верхней, и начальная температура покрытия равны 300\,\textdegree{}K.

Температурный профиль плазменной струи имеет вид гауссианы.
Зависимости температур от расстояния от центра струи приведены в таблице \ref{table:profile}.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    r, мм       & -5 & -3.625 & -2.5 & -1.125 & 0 & 1.125 & 2.5 & 3.625 & 5 \\ \hline
    d=0.08 м, К & 4200 & 4800 & 5100 & 5500 & 5750 & 5500 & 5100 & 4800 & 4200 \\
    d=0.1 м, К  & 3800 & 4000 & 4300 & 4500 & 4600 & 4500 & 4300 & 4000 & 3800 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Температурный профиль нагревания плазменной струи, горелка на расстоянии d=0.08 м и d=0.1 м
от поверхности}
\label{table:profile}
\end{table}

На рисунке \ref{fig:profile} приведён график аппроксимации температурного профиля плазменной струи
горелки на расстоянии  d=0.1 м от поверхности.

\newpage

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{profile.png}
\caption{Температурный профиль нагревания плазменной струи, горелка на расстоянии d=0.1 м от поверхности}
\label{fig:profile}
\end{figure}

\subsection{Движение плазменной струи}

Пусть горелка движется с постоянной скоростью вдоль верхней границы моделируемой области.
При достижении центром струи края границы направление движения меняется на противоположное.

Пусть RTT --- время, за которое горелка совершает один проход в обе стороны. Тогда положение
центра струи относительно всей границы $p \in [0, 1]$ может быть выражено как:

\begin{gather*}
    p(t) = 1 - \left| 2\left(t - \left\lfloor \frac{t}{RTT}\right\rfloor\right) - 1 \right|,\\
    p(r) = 1 - \left| r - 1 \right|, r = 2\left(t - \left\lfloor \frac{t}{RTT}\right\rfloor\right)
\end{gather*}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{trajectory.png}
\caption{График относительного положения центра струи}
\end{figure}

Тогда $x(t) = p(t) \cdot N_1$.

\section{Результаты моделирования}

Эксперимент проводился с параметрами сетки $h_1 = h_2 = 20 \text{ мкм}$, $\tau = 100 \text{ мкс}$
в области размером 1 см $\times$ 0.24 см. Моделирование проводилось до $T=5$ c.

На рисунке \ref{fig:static} представлен фрагмент визуализации нагревания статической струёй.
Для отображения температур в цвете выбрана линейная шкала от 300 К до 4500 К.
Можно отметить, что статическая струя, отцентрированная относительно бруска, даёт
симметричный профиль нагрева. На начальных этапах нагревания можно видеть
неравномерность температур, связанную с различиями в термодинамических
свойствах частиц-``микрокомпозитов'' и связующего материала.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=12.5cm]{static.png}
\caption{Визуализация нагревания статической струёй}
\label{fig:static}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:dynamic} представлен фрагмент визуализации нагревания динамической струёй.
Имеет место остывание покрытия по мере отдаления центра струи.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=12.5cm]{dynamic.png}
\caption{Визуализация нагревания динамической струёй}
\label{fig:dynamic}
\end{figure}

На неравномерность температур при нагреве и остывании главным образом
влияет теплопроводность материалов покрытия. На рисунке \ref{fig:particle}
приведён фрагмент области возле верхней границы с двумя частицами карбида титана.
В моменты времени $t=$1 мс, 4 мс, 7 мс хорошо визуализируется верхняя ячейка
из карбида титана, которая прогревается медленнее, чем окружающий её нихром,
обладающий более высокой теплопроводностью. В моменты времени $t=$10 мс, 13 мс, 16 мс
температуры верхней частицы и её окружения почти сравнялись, вместо неё начинает
визуализироваться нижняя частица.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=11cm]{particle.png}
\caption{Визуализация нагревания в окрестности частицы карбида титана}
\label{fig:particle}
\end{figure}

\section{Вычислительные эксперименты на компьютере с общей памятью}

Проведён ряд вычислительных экспериментов по моделированию теплового процесса
в рамках практической задачи, описанной выше. Эксперименты произведены
на компьютере с общей памятью, оснащённом процессором Intel$^\circledR$
Core i9-9900K. Данный процессор имеет следующие характеристики:
8 ядер, 16 потоков, базовая частота 3.6 ГГц, максимальная частота 5 ГГц при нагрузке
на одно ядро, снижающаяся до 4.7 ГГц при загрузке всех ядер, 16 МБ L3-кеша.

Первый тест произведён со следующей конфигурацией сетки:
$h_1 = h_2 = 20 \text{ мкм}$, $\tau = 100 \text{ мкс}$, размер сетки $500 \times 120$.
Проводилось моделирование 1000 временных шагов, что соответствует 100 миллисекундам.
С целью исключения накладных расходов, приводящих к снижению общей производительности,
записи состояний области на внешний накопитель не производилось.
На рисунке \ref{fig:timings_local} приведены следующие показатели:
общее время, затраченное на обсчёт модели, ускорение относительно последовательной
реализации и эффективность утилизации каждого процесса.
Предложенная параллельная реализация показывает хорошую масштабируемость. 

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=17cm]{timings_local.png}
\caption{Время работы, ускорение и эффективность для сетки $500 \times 120$
на компьютере с общей памятью}
\label{fig:timings_local}
\end{figure}

При начальной максимальной частоте работы процессора равной 5 ГГц по мере роста
загрузки ядер рабочая частота снижается вплоть до 4.7 ГГц, что
означает падение производительности каждого отдельного потока. Дополнительные расходы
также накладываются пересылками, число которых в модели all-to-all зависит
квадратично от числа процессов. Несмотря на это, увеличение числа процессов
до максимального поддерживаемого процессором приводит к росту производительности.
Минимальное время работы 31.379 с достигается на 16 процессах. Нетрудно видеть
просадку в ускорении на количестве процессов, превышающем количество
физических ядер. Несмотря на технологии многопоточности, реализуемые в процессорах
аппаратно, такие как hyper-threading от Intel, из-за высокой вычислительной нагрузки
в каждом потоке потери производительности неизбежны.

Второй, более трудоёмкий тест, произведён со следующей конфигурацией сетки:
$h_1 = h_2 = 5 \text{ мкм}$, $\tau = 1 \text{ мкс}$, размер сетки $2000 \times 480$.
Проводилось моделирование 150 временных шагов, что соответствует 150 микросекундам.
Зависимость времени моделирования от количества процессов приведена на
рисунке \ref{fig:timings_local_greater}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=17cm]{timings_local_greater.png}
\caption{Время работы, ускорение и эффективность для сетки $2000 \times 480$
на компьютере с общей памятью}
\label{fig:timings_local_greater}
\end{figure}

\section{Вычислительные эксперименты на кластере с распределённой памятью}

Измерения произведены на вычислительном кластере, состоящем из семи узлов
с возможностью запуска до 12 процессов на каждом. Ради сравнимости результатов
конфигурация сети выбрана в точности такой же, как для компьютера с общей памятью:
$h_1 = h_2 = 20 \text{ мкм}$, $\tau = 100 \text{ мкс}$, размер сетки $500 \times 120$.

На рисунке \ref{fig:timings_cluster_1node} приведены графики времени работы, ускорения и
эффективности при запуске на одном узле кластера.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=17cm]{timings_cluster_1node.png}
\caption{Время работы, ускорение и эффективность на одном узле кластера}
\label{fig:timings_cluster_1node}
\end{figure}

Затем проведён ряд запусков с фиксированным числом процессов, равным 4 и 12, и с числом
узлов от 1 до 7. Измерения приведены на рисунках \ref{fig:timings_cluster_4proc} и
\ref{fig:timings_cluster_12proc}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=17cm]{timings_cluster_4proc.png}
\caption{Время работы, ускорение и эффективность на числе узлов от 1 до 7
с 4 процессами на каждом}
\label{fig:timings_cluster_4proc}
\includegraphics[width=17cm]{timings_cluster_12proc.png}
\caption{Время работы, ускорение и эффективность на числе узлов от 1 до 5
с 12 процессами на каждом}
\label{fig:timings_cluster_12proc}
\end{figure}

\newpage

Можно видеть, что в оба распределённых запуска достигнута черта, за которой
ускорение начинает падать. Для четырёх процессов на узел она достигнута на шести узлах,
для двенадцати --- на трёх узлах. Это вызвано несколькими факторами.
Во-первых, число пересылок зависит квадратично от числа процессов при
том же объёме пересылаемых данных. Во-вторых, кластер оборудован сетью с невысокой
пропускной способностью и высокой задержкой.

Узким местом в проводимом эксперименте является сетевое взаимодействие.
При разделении сетки размера $500 \times 120$ между 48 или даже 60 процессами,
один процесс выполняет вычисления всего лишь двух-четырёх линий прогонки.
Это приводит к малому отношению объёма вычислений к объёму коммуникаций.
